\documentclass[../main/main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\subsubsection*{International Celestial Reference System (ICRS), Международная Небесная Система Координат}
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item Центр системы~--- барицентр Солнечной системы.
    \item Направление осей выбрано наиболее близко к~осям FK5 на~эпоху J2000.
    \item Оси зафиксированы в~пространстве относительно внегалактических радиоисточников.
    \item Шкала времени~--- Barycentric Coordinate Time (TCB).
\end{itemize}
\textit{Замечание:} отсутствует связь с~экватором и~эклиптикой!

\subsubsection*{International Celestial Reference Frame (ICRF), Международная Небесная Система Отсчета}
\noindent Реализации в радиодиапазоне.
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item \textbf{ICRF1 (1998)}
        \begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
            \item 608~радиоисточников с~точностью 1~mas.
            \item 212~defining\footnote{задают направление осей; "хорошие"{}, стабильные источники без~структуры} радиоисточников.
            \item Дважды пополнялась:
            \begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
                \item ICRF ext1 (59~новых),
                \item ICRF ext2 (50~новых).
            \end{itemize}
            \item Мало источников, а~позже оказалось, что половина defining источников~--- плохие.
            \item Большая часть источников в~северном полушарии.
        \end{itemize}
    \item \textbf{ICRF2 (2009)}
        \begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
            \item 3414~радиоисточников с~точностью до~0.04~mas.
            \item 295~defining радиоисточников.
            \item И~только 97~defining радиоисточников из~ICRF1 вошло в~ICRF2.
        \end{itemize}
    \item \textbf{ICRF3 (2018)}
        \begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
            \item 4536~радиоисточников с~точностью до~0.03~mas.
            \item 303~defining радиоисточника.
            \item Изменен подход к~выбору defining источников, предприняты меры по~их равномерному распределению.
            \item Состоит из~наблюдений в~трех диапазонах:
                \begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt]
                    \item S/X (8.4~ГГц, 2.3~ГГц), 4536~радиоисточников;
                    \item K (24~ГГц), 824~источника;
                    \item Ka/X (32~ГГц, 8.4~ГГц), 678~источников. 
                \end{enumerate}
        \end{itemize}
\end{itemize}

\medskip
\noindent Реализации в~оптическом диапазоне.
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item HCRF (HIPPARCOS Celestial Reference Frame)
        \begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
            \item Основана на~каталоге HIPPARCOS (точность $\sim 1$~mas, как и~у~ICRF1).
            \item Точность привязки осей $0.6$~mas
            \item Годовое изменение $0.25$~mas/год.
        \end{itemize}
\end{itemize}

\vfill
\subsubsection*{International Terrestrial Reference System (ITRS), Международная Земная Система Координат}
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item Центр системы~--- геоцентр (центр масс Земли, включая океан и~атмосферу).
    \item Направление осей (и~базис ортогональный):
        \begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
            \item Ось~$z$ направлена в~опорный полюс IERS Reference Pole, ось~$z$~--- средняя ось вращения.
            \item Ось~$x$ лежит в~плоскости опорного меридиана IERS Reference Meridian.
            \item Ось~$y$ образует правую тройку векторов.
        \end{itemize}
    \item Шкала времени~--- Geocentric Coordinate Time (TCG).
\end{itemize}

\subsubsection*{International Terrestrial Reference Frame (ITRF), Международная Земная Система Отсчета}
\noindent ITRF89, ITRF90, ITRF91, ITRF92, ITRF93, ITRF94, ITRF96, ITRF97, ITRF2000, ITRF2005, ITRF2008, ITRF2014

\noindent Реализуется с~помощью приблизительно тысячи опорных точек на~поверхности Земли,
расположенных вдали от~границ тектонических плит и~разломов (и~работающих в~системе минимум несколько лет).
Координаты и~скорости определяются с~помощью ГНСС, РСДБ, лазерной локации и~DORIS.

\newpage
\subsubsection*{Другие:}
\noindent\textbf{Barycentric Celestial Reference System (BCRS)}~--- барицентрическая небесная система координат.\\
\noindent\textbf{Geocentric Celestial Reference System (GCRS)}~--- геоцентрическая небесная система координат.\\
У~обеих~RS оси сонаправлены с~ICRS, но~центр геоцентрической~--- геоцентр, а~не~барицентр Солнечной системы.
Обе~RS учитывают эффекты ОТО.

\end{document}